# Ética argumentativa hoppeana
A Ética Argumentativa Hoppeana é citada por muitos anarcocapitalistas como a “prova irrefutável” da sua ideologia. Com um discurso sedutor para pessoas não estudiosas em filosofia/matemática/linguística, ela ganha muitos adeptos e é citada como a prova cabal que o anarcocapitalismo é irrefutável. Entretanto, basta apenas que a pessoa saiba lógica básica para ver os gravíssimos erros desta ética.

A ética argumentativa hoppeana basicamente é a validação ética da propriedade privada enquanto direito natural: todo recurso é um recurso escasso. Se um recurso fosse infinito, ele transcenderia as barreiras físicas da existência e seria parte de tudo. Não importa se tem em enormes quantidades, todo recurso acaba, tem um limite para existir. O corpo humano é também um recurso escasso, pois, devido as regras da praxeologia, duas ações contraditórias não podem ser executadas ao mesmo tempo, por exemplo: levantar o braço para cima e para baixo no exato instante. Então, se os recursos são escassos, eles podem ser apropriados. A sua primeira apropriação é o seu próprio corpo. É uma autopropriedade. As demais propriedades sofrem o processo de apropriação original de Locke. Mas, como sabemos que a propriedade privada é algo válido? Com a ética argumentativa! Ao argumentar contra a propriedade privada, você usa do seu corpo (sua propriedade) para invalidar a propriedade, o que faz você cair em contradição performativa: ao argumentar contra a propriedade privada, você a afirma. Então, a validação da propriedade como direito natural se dá no próprio ato de argumentar, que é quando você usar sua propriedade (seu corpo) para afirmar as suas ideias.

Ou seja, podemos resumir de acordo com a síntese de Lacombi (que é muito usada por anarcocapitalistas e é reconhecida como uma boa síntese das premissas básicas no geral):
1) Toda posição ética, para ser racionalmente defensável, precisa ser justificada por argumentos.
2) Toda argumentação requer que os interlocutores respeitem cada um o corpo de outro e demanda que cada participante usufrua de controle exclusivo sobre o recurso escasso de seu próprio corpo.
3) Qualquer um que tente contestar o direito de propriedade sobre seu próprio corpo seria preso em uma contradição prática, uma vez que argumentar desta maneira já implicaria a aceitação da própria norma que ele está contestando. A negação do direito de auto-propriedade é portanto racionalmente indefensável.
4) Enquanto houver argumentação, há portanto reconhecimento mútuo da propriedade privada de cada um em seu corpo.

O primeiro problema dessa ética não é relacionado com o argumento em si, e sim com a forma que os anarcocapitalistas o apresentam. Essa ética infere que, pelo fato da argumentação necessitar do respeito mútuo entre os corpos dos indivíduos (logo, afirmando a propriedade privada), violar os corpos dos indivíduos seria anti-ético. Só que como essa ética é baseada na agressão ao corpo, ela valida qualquer sistema que não envolva agressão ao corpo dos indivíduos e que seja construído por livre associação dos seus membros, incluindo alguns modelos de socialismos. Experiências como Rojava na Síria, a Colônia de Cecília aqui no Brasil, os Kibbutzim em Israel, socialismos autonomistas e autogestionários, etc seriam válidos para essa ética pois são sociedades que por meio de consenso e acordos mútuos, decidiram se organizar sem propriedade privada dos meios de produção e com coletivização dos bens. Essa ética não funciona para validar apenas o capitalismo sem estado pois também validaria o socialismo sem estado.

A primeira premissa diz que toda defesa de uma posição ética, para ser racionalmente defensável, é necessário argumentos. Isso é falso. Um argumento, por definição, precisa ter no mínimo duas proposições, uma premissa e uma conclusão. Frases como “O capitalismo deve ser destruído”, “Imposto é roubo”, “O ideal é um livre mercado regulado pelo estado”, etc, são apenas proposições isoladas, que não formam um argumento. Mas uma coisa que é visível nessas frases é a função conativa da linguagem, logo, uma defesa de uma posição. Essas frases muitas vezes são ditas de forma deliberada e pensada pelos seus falantes, portanto, racionais, por qualquer definição de racional que queira ser aplicada aqui. A primeira premissa é falsa.

A segunda premissa é uma conjunção, e se um componente de uma conjunção for falso, toda a conjunção é falsa. O segundo componente é de fato uma verdade, pois sem o controle de seus corpos, as pessoas não podem argumentar. Agora vamos analisar o primeiro componente. O primeiro componente diz que para que a argumentação aconteça os dois indivíduos devem respeitar os corpos um do outro. De novo, isso é falso. Para que uma argumentação aconteça basta apenas que os indivíduos se comuniquem utilizando argumentos. Uma argumentação pode muito bem acontecer enquanto indivíduos querem agredir um ao outro ou quando se agridem. Agressões em regiões como pernas, braços, genitálias et al. não cortam o canal de comunicação e portanto as pessoas podem continuar argumentando enquanto se agridem, pois não atingem órgãos envolvidos com a capacidade da fala. A argumentação só para quando a agressão corta o canal de comunicação, como uma lesão cerebral, uma lesão auditiva, a morte, etc. A conjunção se torna falsa pelo primeiro componente pois a argumentação pode ocorrer mediante violação ao corpo dos indivíduos desde que a violação não corte o canal de comunicação. Muitos anarcocapitalistas sabem disso, mas ao tentarem justificar, cometem uma mistura de Ipse Dixit com Petição de Princípio, pois tentam dizer que a argumentação só ocorre mediante respeito mútuo dos corpos dos indivíduos, e que quando pessoas brigam enquanto se comunicam com argumentos, não estão argumentando, sem dar uma justificativa. O buraco lógico fica cada vez mais fundo ao verem os problemas nessa ética. A quarta premissa é apenas uma reiteração da segunda, então não há o que dizer sobre.

A terceira premissa diz que ao contestar a autopropriedade, a pessoa estaria caindo em contradição performativa pois estaria provando a autopropriedade ao negá-la. Não, na verdade a noção de autopropriedade é um oxímoro num sentido físico do termo. A noção de propriedade por definição requer um dualismo e uma externalidade entre sujeito (proprietário) e objeto (propriedade). Se ambos são um só, não existe externalidade e portanto não existe propriedade. No mundo físico, você e seu corpo são um só. Você não pode se apropriar de si mesmo pois você é você mesmo. Ninguém é dono do próprio corpo, você é o seu corpo, ele é parte de você. Você não pertence a si próprio, você é dono de coisas externas a você. Se você é seu corpo. Você não pode, portanto, ser dono de si próprio. Um juízo de fato não pode derivar um juízo de valor. Relações de propriedade, entretanto podem existir com partes individuais do seu corpo, pois uma orelha é um elemento do conjunto José (propriedade) e José (proprietário) é um conjunto, existindo externalidade entre as duas coisas. Não há justificativa lógica para dizer porque o conjunto José seria um elemento do conjunto José, logo, sendo um típico conjunto que não é membro de si mesmo. Para que a contradição performativa ocorra, é necessário apelar para o conceito de alma ou de espírito, o que faz com que o argumento se torne de certo modo religioso. E religião é algo de cunho pessoal e não deve ser generalizado para todo o mundo físico, então é compreensível o porquê de muitos anarcocapitalistas serem fundamentalistas católicos.

Há mais problemas: primeiro de tudo começa com a ahistoricidade do anarcocapitalismo, que universaliza a propriedade para todos o períodos e setores, negando a antropologia e a sociologia no que diz respeito ao surgimento da propriedade e os seus diversos tipo de relação ao longo da história. Veja bem, a questão em jogo não é nem se propriedade é algo bom, mas como a propriedade surge, sua função na história, suas formas durante a história e como isso interfére nas relações humanas.
